%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
	a5paper,
	includehead,
	margin=8mm,
]{geometry}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-tikz}
\usepackage[python]{2122-pablo-listings}

\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no1 --- Sujet blanc}}
\fancyfoot[C]{}

\usepackage{fontawesome}
\newcommand{\etoile}{\faStar}

\begin{document}

\begin{em}
  Le devoir comportera des exercices \emph{très} similaires aux exercices marqués d'une étoile \etoile.
\end{em}

\begin{exercice}[\etoile{} Ensembles de nombres]
  \emph{Les questions sont indépendantes.}
  \begin{enumerate}
    \item Nommer les ensembles $\mathbb{Z}$ et $\mathbb{R}$.
    \item Donner un exemple de nombre $x$ tel que $x\notin\mathbb{D}$ et $x\in\mathbb{R}$.
    \item Répondre vrai ou faux, sans justifier.
      \begin{enumerate*}
        \item $\sqrt{2}\in\mathbb{Q}$
        \item $-7,8\in\mathbb{Q}$
        \item $-2\in\mathbb{N}$
      \end{enumerate*}
    \item Vrai ou faux : $\mathbb{N}\subset\intervalleoi{-1}$ ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Une imprimerie pratique les tarifs suivants pour les photocopies.
  \begin{itemize}
    \item Moins de 20 photocopies : 0,90€ par photocopie.
    \item Entre 20 et 100 photocopies : 0,75€ par photocopie.
    \item Au delà de 100 photocopies : 0,60€ par photocopie.
  \end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Un client fait 35 photocopies. Combien paye-t-il ?
\end{enumerate}

Voic une fonction en Python (incomplète) qui prend le nombre de photocopies en argument, puis calcule et renvoit le prix à payer.
\begin{center}\begin{minipage}{8cm}
  \begin{lstlisting}[mathescape=true, numbers=left, escapechar=|, frame=single] 
  def prix(nombre):
      if nombre < 20:
          prix = 0.9 * nombre
      elif ...: |\label{a:condition}|
          prix = 0.75 * nombre
      else:
          prix = ... |\label{a:affectation}|
      return prix
  \end{lstlisting}
\end{minipage}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Compléter l'algorithme (lignes \ref{a:condition} et \ref{a:affectation}) pour qu'il réponde au problème.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Inéquations]
	Le but de cet exercice est de déterminer l'ensemble des nombres solutions des deux inéquations suivantes :
	\[
		\begin{cases}
			2x+1 &\leq5x-5\\
			x+15 &>5x-1
		\end{cases}
	\]
  \begin{enumerate}
	  \item Résoudre l'inéquation $2x+1\leq5x-5$.
  \end{enumerate}

	On admet que les solutions de la seconde inéquation sont $x<4$.

	\begin{enumerate}[resume]
		\item Exprimer l'ensemble des solutions aux deux équations sous la forme d'un seul intervalle (vous pouvez d'abord les représenter sur la droite des réels si cela vous aide).
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[\etoile{} Intervalles]
	On considère les intervalles $I=\intervalleif{5}$ et $J=\intervalleo{-1;8}$.
  \begin{enumerate}
    \item Tracez la droite des réels, et placer les deux intervalles $I$ et $J$ dessus.
    \item Donner, si cela est possible :
      \begin{enumerate}
        \item un nombre qui est à la fois dans $I$ et dans $J$ ;
        \item un nombre qui est dans $I$ mais pas dans $J$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Le nombre d'ouvrages qu'un utilisateur peut emprunter dans une bibliothèque municipale est défini comme suit.
  \begin{itemize}
    \item Si l'utilisateur a des ouvrages en retard, il ne peut plus rien emprunter.
    \item Sinon, il peut emprunter jusqu'à 15 documents.
  \end{itemize}

La fonction suivante a été écrite pour calculer le nombre d'ouvrages qu'un utilisateur peut encore emprunter, en fonction de :
\texttt{empruntes} (le nombre d'ouvrages déjà empruntés) ;
\texttt{retard} (le nombre d'ouvrages en retard).

    \begin{lstlisting}[numbers=left]
    def nombre_ouvrages(empruntes, retard):
        if retard == 0:
            return 15
        else:
            return 0
    \end{lstlisting}

\begin{enumerate}
  \item Un utilisateur a emprunté 3 livres, et n'a aucun livre en retard. Combien de livres peut-il encore emprunter ? Que renvoit pourtant l'appel \lstinline{nombre_ouvrages(3, 0)} ?
  \item Modifiez la fonction pour corriger le problème (vous pouver simplement indiquer sur votre copie le numéro de la ligne à modifier, et votre modification).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
